Le tigre de Chine (华南虎, nom scientifique : Panthera tigris amoyensis) est un tigre, originaire, comme son nom l'indique, du sud de la Chine. Il est traditionnellement appelé « tigre chinois », mais une autre sorte de tigre, le tigre de Sibérie vit également en Chine, dans le nord. Pour l'en distinguer, on appelle ce tigre, qui ne vit qu'au sud de la Chine, « tigre de Chine méridionale ».
C'est aujourd'hui le tigre le plus menacé du monde : il ne vit plus que dans quelques zoos, ainsi que peut-être à l'état sauvage que dans une toute petite zone du sud de la Chine, dans la province de Xiamen, d'où il est possible qu'il ait en fait entièrement disparu.


Le tigre chinois est assez facile à reconnaître : son museau est un peu plus court, et ses yeux plus rapprochés que les autres tigres, ce qui lui donne l'impression d'une tête beaucoup plus ronde. Ses rayures sont également très fines, bien nettes et plus nombreuses que les autres tigres, qui ont plutôt tendance à avoir des bandes noires plus larges et plus diffuses. C'est ce tigre qui a été très largement représenté dans l'art chinois.
C'est également le plus petit de tous les tigres que l'on trouve en Asie : le mâle mesure environ 2m30 à 2m65, et pèse entre 130 à 175 kg en moyenne. A titre de comparaison, un tigre du Bengale peut mesurer jusque 3m10, et un tigre de Sibérie, 3m80. Il existe et a existé cependant d'autres tigres encore plus petits que le tigre chinois, comme le le tigre de Sumatra, le plus petit tigre au monde, qui ne mesure « que » 2m20 à 2m25 ; cependant, il ne vit pas sur le continent asiatique, mais uniquement sur certaines îles de l'océan Indien.
La femelle est un peu plus petite que le mâle : la tigresse de Chine peut mesurer entre 2m20 et 2m40, et peser environ 110 à 115 kg.
En raison de sa taille, le tigre chinois n'a aucun prédateur dans la nature (en dehors de l'homme, bien entendu). Il peut vivre environ quinze ans, dans la nature, et jusque vingt en captivité.


Le tigre chinois vit traditionnellement dans les jungles denses et les forêts humides du sud de la Chine. Il adore l'eau ! On le rencontre dans les forêts de montagnes, à la frontière entre les différentes provinces chinoises, d'où il a tendance à disparaître. C'est un animal carnivore, qui chasse à l'affût : grâce à ses rayures, qui constituent un excellent camouflage, il s'approche tout doucement de sa proie sans faire de bruit, puis, lorsqu'il est assez près, bondit dessus pour l'attraper. Dans la nature, il se nourrit principalement de sangliers, mais aussi d'autres gros animaux, comme les cerfs cochons, les muntjacs, les sambars, les cerfs huppés, ou les saros, et plus rarement d'animaux plus petits, comme les porc-épics, les entelles ou les paons.


Le tigre chinois est un animal solitaire, qui vit et chasse seul sur un territoire qu'il protège contre les intrus. Les mâles, plus gros, ont un territoire plus grand que celui des femelles : à l'intérieur du territoire d'un mâle, on trouve, en général, les territoires plus petits d'une ou deux femelles. Les tigres mâles et femelles s'évitent la plupart du temps, sauf en période de reproduction. Le mâle part alors à la recherche d'une femelle sur son territoire. Après l'accouplement, il la quitte, et cherche une nouvelle femelle. Il ne participe pas à l'éducation des jeunes.
Comme tous les mammifères, la tigresse de Chine met au monde des petits vivants : la gestation dure environ 3 à 4 mois, après quoi la mère met au monde en général un ou deux tigrons (parfois jusqu'à 5 !). Les petits pèsent environ 2 kg à la naissance, moins lourd qu'un bébé humain ! Afin de prendre des forces et de grandir, ils vont téter le lait de leur mère pendant environ 2 mois, après quoi, ils commenceront à manger de la viande. En tout, les petits vont rester avec leur mère environ 1 an et demi, après quoi ils commenceront à chasser seuls. À l'âge de 2 ans, ils la quitteront pour se chercher leur propre territoire et vivre seul




Les plus anciens fossiles connus de tigres sont originaires de la même région que celle où vit actuellement le tigre de Chine. Certains scientifiques1 pensent que c'est en Chine que les tigres sont apparus, avant de se répandre en Asie, et de se différencier pour donner les sous-espèces de tigre que nous connaissons aujourd'hui. Selon cette hypothèse, les tigres chinois seraient les derniers descendants des tous premiers tigres.